<resources>
    <string name="app_name">Sociologia App</string>
    <string name="title_activity_navigation_menu">NavigationMenu</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="dif">A nossa convivência em meio a outros indivíduos é tão complexa a ponto de existir uma área do conhecimento dedicada a estudá-la e a entendê-la: as ciências sociais. Um dos “objetos” mais complicados sobre a qual a sociologia se debruça é a sociedade, que se define pela sua diversidade e dinâmica das relações dos sujeitos que a constituem. Ao falarmos que uma sociedade se define por sua diversidade e dinâmica estabelecemos que os indivíduos que a constituem, você e a maioria dos que habitam a sua rede de convivência direta e indireta, compartilhando um conjunto de regras normativas e de valores específicos que servem para mediar o processo de relação entre esses sujeitos e os possíveis conflitos que invariavelmente surgirão, estabelecemos que uma sociedade é constituída de forma impessoal entre os que a integram e que, salvo exceções, privilegiarão suas vontades individuais. \n\nEntretanto, não seria correto afirmarmos que uma sociedade se constitui apenas por indivíduos sem qualquer tipo de ligação pessoal, seja por afinidade ou por necessidade. Todos nós acabamos por nos tornar parte de grupos que possuem contato mais próximo à nossa realidade diária, com os quais dividimos interesses, objetivos e similaridades de ideias e condições, sejam econômicas ou de posição social. A esses grupos denominamos comunidades.\n\n<b>O que caracteriza as comunidades?</b> \n\nNo modelo ideal (definição fechada do que um objeto seria, sem levar em consideração as possíveis interferências das infinitas variáveis que poderiam transformar o objeto de um ou de outro jeito), a comunidade é definida por Robert Redfield como sendo:\n\n 1- Um agrupamento distinto de outros agrupamentos humanos, sendo “visível onde uma comunidade começa e onde ela acaba”;\n\n 2- Pequena, a ponto de seus limites estarem sempre ao alcance da visão daqueles que a integram;\n\n 3- Autossuficiente, “de modo que atenda a todas às necessidades e ofereça as atividades necessárias para as pessoas que fazem parte dela.” Independente dos que estão de fora.\n\n Embora as definições de Redfield sejam referentes às formas que tomavam as comunidades principalmente agrárias, que ainda sobrevivem hoje em alguma medida, e as anteriores à nossa modernidade pós revolução industrial, é possível traçar uma referência ao nosso convívio moderno e nas formas que uma comunidade toma em nossa realidade.\n\nComunidade e modernidade\n\nTrata-se então de não apenas um corpo ou um objeto, mas também de uma construção ideológica que se baseia na necessidade individual da segurança, do conforto, da familiaridade e do sentimento de pertencimento, de que fazemos parte de algo maior que nossa individualidade, da delimitação do “Nós” (o familiar) e dos “outros” (o estranho). Nesse ponto, o autor Zygmund Bauman nos esclarece: “pertencer a uma comunidade significa renegar parte de nossa individualidade em nome de uma estrutura montada para satisfazer nossas necessidades de intimidade e da construção de uma “identidade”.”\n\nA construção de uma fronteira entre o familiar, o “de dentro”, e o estranho, “o de fora”, é a essência que fundamenta uma comunidade. Para tanto, deve existir um policiamento por parte dos integrantes desta comunidade, para que ideias “estranhas” não entrem em seu meio e ameace a estrutura construída em torno das ideias familiares. Esse fenômeno é observável em alguns grupos religiosos sectaristas que buscam se separar e se diferenciar ao perseguir um ideal de “pureza” que envolve o estabelecimento de comportamentos e prática de atividades que estão relacionados diretamente às suas crenças religiosas. Dessa forma, a comunidade se estabelece dentro da vontade comum na busca de se diferenciar do que é considerado profano por sua crença, que se relaciona diretamente ao que é considerado sagrado. Desta forma, são construídas determinações quanto a valores e interpretações de fenômenos dos quais todos os seus integrantes compartilham e valorizam, em alguma medida, em detrimento dos ideais e características que são atribuídas ao comportamento dos que se encontram do lado de fora, que representam o impuro e o profano.\n\nRedfield, Robert. Little community and peasant society and culture - University of Chicago Press, 1989.


</string>
    <string name="comunidade">O termo comunidade, embora já empregue por Aristóteles como expressão duma totalidade de indivíduos ligados por laços sociais, só no século XIX, devido aos processos de desagregação das comunidades tradicionais, se elabora numa conceptualização mais alargada e aprofundada de comunidade, ainda que polissémica e suscetível de interpretações diferentes e até contrastantes.\n\nTal como, para os pensadores iluministas e racionalistas do século XVIII (Voltaire, Diderot, Rousseau), a ideia de contrato representava um dos conceitos centrais no sentido de extirpar todas as formas de vínculos feudais, corporativos e comunais, na formação da Sociologia como ciência, no século XIX, comunidade constituiu um dos conceitos chave para a compreensão e a explicação da sociedade tradicional e da sua transição para a sociedade moderna, repercutindo-se noutras áreas do saber: Filosofia, História e sobretudo Antropologia.\n\n Um dos primeiros mentores do conceito de comunidade foi Tonnies, que estabelece pela primeira vez a distinção entre comunidade (Gemeinschaft) e sociedade (Gesellschaft), sendo uma definida em contraponto da outra. A comunidade - assente ora no território comum (casa, aldeia, região, nação), ora na partilha da mesma língua, crença, etnia, corporação eclesiástica ou profissional - representa uma entidade social de identidade e interconhecimento, onde os atores sociais são vistos no seu todo, onde se fundem as vontades e se entrelaçam as relações sociais primárias face a face, relações estas perpassadas de laços personalizados de intimidade e emoção, bem como de regras adstritas de coerção e controlo sociais. Já, porém, a sociedade, composta por associações de diversa índole, na sequência dos conceitos jusnaturalistas dos séculos XVII e XVIII, constitui um agregado social de base racional e voluntária, cuja adesão pressuporia um ato voluntário e livre dos indivíduos e cujas relações se definiriam como fragmentárias e segmentárias, impessoais e secundárias.\n\nVários têm sido os autores que analisaram o processo da transição da comunidade para a sociedade: desde o liberalismo individualista e utilitarista (1970, Mill, John Stuart - Principles of political economy. London: Penguin Books), passando pelos evolucionistas como Spencer, até aos funcionalistas como Durkheim, que, de modo análogo mas menos otimista, apresenta a distinção entre solidariedade mecânica, específica das sociedades tradicionais, e solidariedade orgânica, própria das sociedades modernas.\n\n Outros autores pretenderam designar com outros termos uma realidade semelhante: sociedade militar versus sociedade industrial (Spencer), sociedade de estatuto versus sociedade de contrato (Maine), ou, no campo da antropologia aplicada às sociedades camponesas, a distinção entre \"sociedade parcial\" como parte integrante da sociedade global envolvente (Kroeber) ou entre \"pequena tradição\" e \"grande tradição\" (Redfield). Embora em óticas diferentes e não de modo tão dicotómico, poderíamos ainda associar a esta distinção, quer a contradição campo-cidade de Marx, quer a ação comunal presente em certas comunidades e instituições vinculativas, como a Igreja (Anstalt) versus a associação (Verein) (Weber).A uma visão evolucionista e otimista por parte dos positivistas e evolucionistas opôs-se, já no século XIX, por um lado, o conservadorismo nostálgico e, por outro, o socialismo nas suas diversas versões. Assim, autores conservadores como Burke e Bonald (Nisbet), perante a previsível ordem e o progresso caótico proposto pelos positivistas e modernistas, reagiam negativamente e apelavam à restauração da comunidade corporativa e tradicional (família, Igreja, guildas), considerada primordial em relação quer ao individualismo liberal despersonalizado, quer ao centralismo estatal abafador, que só pelo filósofo conservador Hegel era idealisticamente assumido como a comunidade por excelência (communitas communitatum).\n\n Em regra, porém, os teóricos idealizadores da comunidade tradicional passam de lado as relações hierocráticas e paternalistas, autoritárias e autocráticas ou até despóticas, amiúde presentes nas comunidades tradicionais. Numa perspetiva diferente, são ainda de referir os socialistas utópicos (Proudhon) que propunham levar à prática o socialismo através da construção de comunidades de partilha de bens até aos defensores do socialismo científico, que, embora reconhecendo o carácter revolucionário da era burguesa face ao feudalismo, proclamavam a necessidade da superação do capitalismo através da implantação duma nova ordem socialista, o que implicava a abolição da propriedade privada. Em Portugal, as reflexões e trabalhos empíricos em torno do conceito de comunidade e diferenciadas estratégias dos grupos sociais têm sido levadas a cabo por vários autores, de que se destacam, em termos contrastantes, Dias (1984, 1964) versus O\' Neill (1984), Portela (1986), Geraldes (1987), Polanah (1987), Sobral (1993), Wall (1998) e Silva (1998).</string>
    <string name="tipos"><u>Sociedade Civil:</u> \n Refere-se à totalidade das organizações e instituições cívicas voluntárias que formam a base de uma em funcionamento, por oposição às estruturas apoiadas pela força de um estado.\n\nSociedade Indigena:\n A característica principal da população indígena do Brasil é a sua grande heterogeneidade cultural. Vivem no Brasil desde grupos que ainda não foram contatados e permanecem inteiramente isolados da civilização ocidental, até grupos indígenas semi-urbanos e plenamente integrados às economias regionais. Independentemente do grau de integração que mantenham com a sociedade nacional, esses grupos aculturados preservam sua identidade étnica, se auto-identificam e são identificados como índios.\n\nSociedade Burguesa:\n a é uma classe socieal que surgiu na Europa na idade média com o renascimento comercial e urbano. Dedicava-se ao comercio de mercadorias e prestação de serviçoSociedade.\n\n Empresária: é um tipo de aglutinação de esforços de diversos agentes, interessados nos lucros que uma atividade econômica complexa, de grande porte, que exige muitos investimento e diferentes capacitações, promete propiciar. É a que explora uma empresa, ou seja, desenvolve atividade econômica de produção ou circulação de bens e serviços, normalmente sob a forma de sociedade ou sociedade anonima.\n\nSociedade Sustentavél:\nO conceito de sustentabilidade transformou-se num elemento chave no movimento global, crucial para encontrar soluções viáveis para resolver os maiores problemas do mundo. O que significa isto? Lester Brown, fundador do Worldwatch Institute, elaborou uma definição clara: \"Uma sociedade sustentável é aquela que satisfaz as suas necessidades sem diminuir as possibilidades das gerações futuras de satisfazer as delas\". Como seria, verdadeiramente, uma sociedade sustentável? Ainda não há modelos detalhados, mas na última década surgiram critérios básicos que nos permitem desenhar a forma emergente das sociedades sustentáveis.\n\nSociedade Anônima:\nNa sociedade anônima ou companhia, o capital é divido em ações, obrigam-se cada sócio ou acionista somente pelo preço de emissão das ações que subscrever ou adquirir.A sociedade anônima rege-se por Lei Especial Lei  6.404/76)A Sociedade anônima ainda possui normas, regulamentos e obrigações acessórias muito complexas sendo utilizado principalmente por grandes corporações, as empresas menores que necessitam de maior agilidade nas tomadas de decisões preferem a Sociedade Limitada, que ainda é bem mais simples, mesmo com as alterações introduzidas pelo Novo Código Civil.\n\nSociedade Cooperativa:\nA sociedade cooperativa reger-se-á pelo disposto no Novo Código Civil, ressalvada a legislação especial. São características da sociedade cooperativa:\n\n I - variabilidade, ou dispensa do capital social;\n\n II - concurso de sócios em número mínimo necessário a compor a administração da sociedade, sem limitação de número máximo;\n\n III - limitação do valor da soma de quotas do capital social que cada sócio poderá tomar;\n\n IV - intransferibilidade das quotas do capital a terceiros estranhos à sociedade, ainda que por herança;\n\n V- quorum, para a assembléia geral funcionar e deliberar, fundado no número de sócios presentes à reunião, e não no capital social representado;\n\n VI - direito de cada sócio a um só voto nas deliberações, tenha ou não capital a sociedade, e qualquer que seja o valor de sua participação;\n\n VII - distribuição dos resultados, proporcionalmente ao valor das operações efetuadas pelo sócio com a sociedade, podendo ser atribuído juro fixo ao capital realizado;\n\n VIII - indivisibilidade do fundo de reserva entre os sócios, ainda que em caso de dissolução da sociedade.</string>
    <string name="Elementos">Elementos necessários para que um agrupamento humano possa ser reconhecido como uma sociedade:\n\n 1.    FINALIDADE SOCIAL:\n\nPara se definir a Finalidade Social, primeiramente deve-se tomar por certo a existência do livre arbítrio da interferência humana nas realidades individual e social. Haja vista a credibilidade na livre escolha de cada qual, a Finalidade Social diz respeito ao fim, objetivo do convívio social, buscado pelo todo. Esta finalidade concerne ao bem comum definido pelo Papa João XXIII como O conjunto de todas as condições de vida social que consintam e favoreçam o desenvolvimento integral da personalidade humana. Dessa forma, o bem comum preza a realização e o bem individual da população constituinte da sociedade, se contrapondo, portanto, ao utilitarismo.\n\n 2.    MANIFESTAÇÕES DE CONJUNTO ORDENADAS:\n\n Para que um grupo numeroso de pessoas possam se manifestar de forma a não infringir a liberdade de outrem, mantendo-se a harmonia e a busca do bem comum, necessita-se de uma ordenação: as manifestações em conjunto devem ser ordenadas sob regras. Entretanto, esta ordem deve respeitar alguns critérios que devem coexistir: reiteração, ordem e adequação. \n\n-REITERAÇÃO:  Nesta esfera, trata-se da manifestação social continua para efetivo atendimentos das necessidades sociais\n\n - ORDEM: Pode ter caráter social e unilateral: indica um dever, mas não impõe sanção pelo não cumprimento normativo; Caráter jurídico/normativo, sendo esta, bilateral: Indica dever e permite à terceiros a exigência da realização da ordem ou sanção pela não efetivação; caráter cultural/comportamento social: nada mais são, senão convencionalismos sociais em que a não adequação pode levar, em maior parte, a algum tipo de exclusão social.\n\n - ADEQUAÇÃO: É necessário que os recursos sociais, se adequem ao atendimento das exigências possíveis da sociedade, para que este conjunto supracitado consiga atingir o a finalidade da sociedade: o bem comum.\n\n 3.    PODER SOCIAL: \n\nO poder social participa no controle da sociedade, buscando auferir a finalidade social. Haja vista o poder não seja exata e simplesmente jurídico, deve adequar-se ao direito para tornar-se justo.Para que haja a legitimação do poder, faz-se necessário o reconhecimento do mesmo, despersonalizando-o como fruto de uma vontade individual e transformando-o numa vontade popular, mediante o consentimento daqueles se submetem a ele.</string>
    <string name="AccaoSocial">A Ação Social é um conceito que Weber estabelece para as sociedades humanas e a essa ação só existe quando o indivíduo estabelece uma comunicação com os outros.\n\nTomemos o ato de escrever como exemplo. Escrever uma carta certamente é uma ação social, pois ao fazê-lo o agente tem esperança que a carta vai ser lida por alguém. Sua ação só terá significado enquanto envolver outra pessoa. No entanto, escrever uma poesia, na medida em que ela envolve apenas a satisfação ou a expressão das sensações do poeta, não é uma ação social.\n\nNa visão de Weber, a função do sociólogo é compreender o sentido das ações sociais, e fazê-lo é encontrar os nexos causais que as determinam.  Assim, o objeto da Sociologia é uma realidade infinita e para analisá-la é preciso construir tipos ideais, que não existem de fato, mas que norteiam a referida análise.\n\nOs tipos ideais servem como modelos e a partir deles a citada infinidade pode ser resumida em quatro ações fundamentais, a saber:\n\n 1. Ação social racional com relação a fins, na qual a ação é estritamente racional. Toma-se um fim e este é, então, racionalmente buscado. Há a escolha dos melhores meios para se realizar um fim.\n\n 2. Ação social racional com relação a valores, na qual não é o fim que orienta a ação, mas o valor, seja este ético, religioso, político ou estético.\n\n 3. Ação social afetiva, em que a conduta é movida por sentimentos, tais como orgulho, vingança, loucura, paixão, inveja, medo, etc...\n\n 4. Ação social tradicional, que tem como fonte motivadora os costumes ou hábitos arraigados. \n\nObservamos que as duas últimas são irracionais.</string>
    <string name="ASocial">No final do século XIX, no período de formação da Sociologia enquanto ciência, Émile Durkheim preocupava-se em criar regras para o método sociológico, garantindo-lhe um status de saber científico, assim como as demais áreas do conhecimento, a exemplo da biologia, da química, entre outras. Contudo, tão importante quanto definir o método era definir o objeto de estudo. Assim, segundo Durkheim, à sociologia caberia estudar somente os “fatos sociais”, e estes consistiriam em maneiras de agir, de pensar e de sentir exteriores ao indivíduo, dotadas de um poder de coerção sobre este mesmo indivíduo.\n\nAs respostas para nossa organização social estariam nos fatos sociais e para isso seria necessária a aplicação de um método para os compreendermos melhor enquanto objeto sociológico, devendo ser vistos como se fossem “coisas”, como se fossem objetos passíveis de análise, assim como a biologia se debruça sobre uma planta. Para ele, o homem naturalmente cria falsas noções do que são as coisas que o rodeiam, mas não é através da criação de ideias que se chegará à realidade. Para Durkheim, deve-se propor a investigação dos fatos para buscar as verdadeiras leis naturais que regem o funcionamento e a existência destes, pois possuem existência própria e são externos em relação às consciências individuais.\n\nNa sua obra intitulada As regras do método sociológico, de 1895, Durkheim afirma que “espera ter definido exatamente o domínio da sociologia, domínio esse que só compreende um determinado grupo de fenômenos. Um fato social reconhece-se pelo seu poder de coação externa que exerce ou é suscetível de exercer sobre os indivíduos; e a presença desse poder reconhece-se, por sua vez, pela existência de uma sanção determinada ou pela resistência que o fato opõe a qualquer iniciativa individual que tenda a violentá-lo [...]. É um fato social toda a maneira de fazer, fixada ou não, suscetível de exercer sobre o indivíduo uma coação exterior, ou ainda, que é geral no conjunto de uma dada sociedade tendo, ao mesmo tempo, uma existência própria, independente das suas manifestações individuais”. Os fatos sociais dariam o tom da ordem social, sendo construídos pela soma das consciências individuais de todos os homens e, ao mesmo tempo, influenciam cada uma.\n\nO importante é a realidade objetiva dos fatos sociais, os quais têm como característica a exterioridade em relação às consciências individuais e exercem ação coercitiva sobre estas. Mas uma pergunta se coloca: de onde vem esta ação coercitiva? Pensemos em nossa sociedade atual. Fomos criados, por nossos pais e pela sociedade, com a ideia de que não podemos, em um restaurante, virar o prato de sopa e beber de uma só vez, pois certamente as pessoas vão rir ou talvez achar um tanto quanto estranho, já que existem talheres para se tomar sopa. Não existem leis escritas que impeçam quem quer que seja de virar o prato de sopa, segurando-o com as duas mãos para beber rapidamente. No entanto, a grande maioria das pessoas se sentiria proibida de praticar isso. Da mesma forma, por que quando trabalhamos em um escritório ou algum lugar formal os homens estão de terno e não de pijamas? Isso é a ação coercitiva do fato social, é o que nos impede ou nos autoriza a praticar algo, por exercer uma pressão em nossa consciência, dizendo o que se pode ou não fazer.\n\nSe um indivíduo experimentar opor-se a uma dessas manifestações coercitivas, os sentimentos que nega (por exemplo, o repúdio do público por um homem de terno rosa) voltar-se-ão contra ele. Em outras palavras, somos vítimas daquilo que vem do exterior. Assim, os fatos sociais são produtos da vida em sociedade, e sua manifestação é o que interessa a Sociologia.</string>


    <string name="grupopri">O grupo primário, pequeno e íntimo, é um grupo restrito, em que cada membro pode estabelecer contactos diretos com os outros membros, através de relações fortes e solidárias, o que justifica a sua importância na vida dos indivíduos. O exemplo mais típico deste grupo é a família.\n\nCooley e a sociologia americana, no início do século XX, apresentam-nos o conceito de grupo primário como entidade de pequena dimensão, caracterizada por fortes relações de \"face a face\" entre os seus membros e um forte sentimento do \"nós\".\n\nAs principais características do grupo primário são:\n\n(i) laços de associação íntimos e face a face;\n\n(ii) carácter não especializado da associação;\n\n(iii) identidade de fins;\n\n(iv) permanência relativa e contactos duradouros;\n\n(v) número pequeno de pessoas envolvidas (de 2 a 15-20 pessoas);\n\n(vi) relativa intimidade ou proximidade física entre os participantes.\n\nO grupo primário é o foco principal das investigações de dinâmica de grupos, constituindo-se como a base fundamental de toda a organização social (Serruys, 1976), pois fornece as normas sociais mais elementares, como o sentido de justiça, o não matar, o não roubar e o não mentir (Marín, 1979).Existem grupos primários permanentes, como a família, e outros efémeros, como os que se constituem a partir de encontros mais ou menos prolongados, de que se salientam os grupos de encontro. São de distinguir ainda, entre os grupos primários, o grupo de pares, muito importante durante a adolescência, e os grupos de vizinhança, de jogo e de amigos, que se podem constituir como importantes redes de apoio e suporte social dos indivíduos.
</string>
    <string name="gruposecun">Ao contrário do grupo primário, em que a influência do grupo sobre o indivíduo se baseia nas interações face a face e diretas entre os seus membros, no grupo secundário a influência passa pela partilha e identificação com as crenças, os valores, os ideais e os objetivos comuns dos seus membros (1976, Serruys - Iniciação à dinâmica de grupos. V. N. Gaia: Família 2000).\n\nO grupo secundário é, pois, um macrogrupo onde predominam as relações formais, que se fazem frequentemente através de pessoas interpostas, onde existe uma escolha racional dos seus membros, cujas relações diretas são extremamente limitadas, predominando as relações indiretas e especializadas. Nestes grupos, os regulamentos são precisos, mas limitados a certos setores da vida (Gameiro, 1987), os contactos são intermitentes e empregam-se meios de comunicação de massas (Marín, 1979).\n\nComo exemplos de grupos secundários podemos citar a grande empresa, um partido político, uma aldeia, uma associação profissional e um sindicato, entre outros.\n\nOs grupos secundários ou grandes grupos constituem-se, assim, como uma das características fundamentais das sociedades modernas e industrializadas (Torres, 1984), tendendo a subdividir-se em subgrupos formais e informais.</string>
    <string name="grupososcial">Podemos definir que grupo social é uma forma básica de associação humana que se considera como um todo, com tradições morais e materiais. Para que exista um grupo social é necessário que haja uma interação entre seus participantes. Um grupo de pessoas que só apresenta uma serialidade entre si, como em uma fila de cinema, por exemplo, não pode ser considerado como grupo social, visto que estas pessoas não interagem entre si.\n\nOs grupos sociais possuem uma forma de organização, mesmo que subjetiva. Outra característica é que estes grupos são superiores e exteriores ao indivíduo, assim, se uma pessoa sair de um grupo, provavelmente ele não irá acabar. Os membros de um grupo também possuem uma consciência grupal (“nós” ao invés do “eu”), certos valores, princípios e objetivos em comum.\n\nOs grupos sociais se diferem quanto ao grau de contato de seus membros. Os grupos primários são aqueles em que os membros possuem contatos primários, mais íntimos. Exemplos: família, grupos de amigos, vizinhos, etc.\n\nDiferentemente dos grupos primários, os secundários são aqueles em que os membros não possuem tamanho grau de proximidade. Exemplos: igrejas, partidos políticos, etc. Outro tipo de grupos sociais são os intermediários, que apresentam as duas formas de contato: primário e secundário. Exemplo: escola.</string>
    <string name="valores">São o elemento essencial da integração social, pois dão coerência aos variados modelos de pensar e agir que caracterizam uma sociedade.\n\nPodem ser relativamente a uma pessoa ou coletividade.\nAssumem aceitação generalizada pela sociedade o que lhes incute carga positiva, sendo concepções gerais do bem.</string>
    <string name="cultura">É um conjunto complexo e articulado de normas, crenças e valores que condicionam o horizonte espiritual dos seres humanos, bem como as realizações técnicas do grupo, conferindo a cada sociedade o seu aspecto original</string>
    <string name="sociedade">É uma colectividade organizada de pessoas que vivem juntas num território comum, cooperam em grupo para satisfazerem as suas necessidades sociais básicas, adoptam uma cultatura e funcionam como uma unidade social distinta. Segue os modelos e padrões de comportamento que considera mais aceitáveis como normas a cimprir)</string>
    <string name="papelsoci">O Papel Social é um conceito da sociologia que, de maneira geral, determina a função dos indivíduos na sociedade. Ele é produzido pelas interações sociais (processos de socialização) desenvolvidas as quais geram determinados comportamentos dos sujeitos de um grupo social.\n\nSendo assim, o papel social agrupa um conjunto de comportamentos, normas, regras e deveres de cada indivíduo na estrutura social os quais determinarão diversos padrões sociais. Note que eles podem ser atribuídos ou conquistados durante a vida.\n\nExemplos de Papel Social\n\nDependendo do status social que ocupamos dentro da estrutura social, desempenhamos determinados papéis. Tomemos como exemplo um homem solteiro e trabalhador que desenvolve determinados papéis sociais nos diferentes locais que frequenta.\n\nAssim, no trabalho, dependendo de seu status, por exemplo “gerente”, ele exerce a função que lhe é atribuída (gerir, organizar a equipe, analisar o trabalho dos outros), da mesma forma que nos grupos religiosos, em casa e nos locais de lazer, seu comportamento ou papel social é determinado pela posição que ocupa na estrutura social nos fornecendo um padrão de conduta.\n\nDa mesma maneira, uma mulher que tem filhos e trabalha numa loja desempenha os papéis sociais específicos que lhe são atribuídos como mãe (cuidar dos filhos, gerir a trabalho da casa), esposa e no meio profissional (vendedora de artigos).\n\nIsso determina os padrões comportamentais desenvolvidos em diversos espaços sociais, em casa, na escola, no trabalho.</string>
    <string name="gruporeferencia">No âmbito da sociologia e das ciências sociais em geral, a expressão Grupo de Referência (por vezes também designado por Grupo Modelo) designa um grupo com o qual um indivíduo se identifica e no qual procura as normas e os valores e do qual deseja adoptar o estilo de vida. Desta forma, os valores, as atitudes e os comportamentos serão condicionados pelo seu grupo de referência.\n\nacrEste grupo pode ter um âmbito restrito (grupo de pares ou subgrupo particular) ou ter um âmbito mais alargado (grupo social, comunidade). Em ambos os casos, o grupo de referência coincide geralmente com o grupo ao qual o indivíduo pertence mas pode também acontecer ser um grupo diferente deste último.</string>
    <string name="cara">Os principais grupos sociais são o grupo familial (família), o grupo vicinal (vizinhança), o grupo educativo (escola, faculdade), o grupo religioso (instituição religiosa), o grupo de lazer (clubes, associações), o grupo profissional (escritórios, empresas, loja) e o grupo político (partido ou organização política).\n\nAs principais características dos grupos sociais são:\n\n 1- Pluralidade de indivíduos: precisa haver mais de uma pessoa num grupo.\n\n 2- Interação social: os membros do grupo interagem entre si.\n\n 3- Organização: precisa haver uma certa ordem no grupo\n\n 4- Objetividade e exterioridade: o grupo está acima do indivíduo. Exterioridade significa que a existência de um indivíduo não depende de sua participação no grupo.\n\n 5- Objetivo comum: há certos valores, princípios e objetivos que unem os membros do grupo.\n\n 6 -Consciência grupal: pensamentos, ideias e sentimentos são compartilhados pelos membros do grupo.\n\n 7- Continuidade: as interações entre os membros do grupo precisam ser duradouras, como ocorre em famílias, numa escola, numa instituição religiosa etc.\n\nOs grupos sociais podem ser classificados como primários, secundários e intermediários. Grupos primários são aqueles em que os membros possuem contatos pessoais diretos, contatos mais íntimos. O maior exemplo de um grupo primário é a família. Grupos secundários são aqueles em que os contatos sociais são diretos, mas não há intimidade. Um exemplo de grupo secundário é um partido político. Grupos intermediários são aqueles em que se complementam as duas formas de contatos sociais, ou seja, os primários e os secundários. Um exemplo de grupo intermediário é a escola.</string>
    <string name="Agregado">Há uma diferença entre grupos sociais e agregados sociais.\n\nAgregado social é uma reunião de pessoas frouxamente aglomeradas que, apesar da proximidade física, têm um mínimo de relações sociais. Em geral, o agregado social não é organizado e não possui uma estrutura estável ou uma hierarquia de posições e funções. A maioria das pessoas que participa de um agregado social se desconhece e o contato entre elas é limitado e de pequena duração.\n\nOs principais tipos de agregados sociais são a multidão, o público e a massa.\n\nUm exemplo de uma multidão é um grupo de pessoas se juntando para observar um fenômeno. Uma multidão é um agregado pacífico ou tumultuoso de pessoas ocupando determinado espaço físico.\n\nAs principais características da multidão são:\n\n - proximidade física: há contato direto, porém temporário, entre os componentes de uma multidão. O indivíduo tem de estar necessariamente presente no agregado social.\n\n - anonimato e ausência de status: o nome e posição social/profissional/econômica das pessoas que se integram à multidão não têm importância. Os componentes são anônimos, pois não levam consigo sua posição social ao se integrarem na multidão.\n\n - falta de organização: mesmo que haja um líder, não há um conjunto de normas ou posições definidas ou uma divisão de trabalho. A interação é geralmente desordenada e descontrolada, espontânea e imprevisível.\n\n - objetivos comuns: a multidão compartilha algum interesse, ato ou emoção. Porém, a interação não leva em consideração as personalidades sociais distintas. A multidão pode ser fanática e buscar seus objetivos sem restrições.\n\n - indiferenciação: não há espaço para as diferenças individuais se manifestarem. Isto torna os membros iguais.\n\n - segurança e poder: devido à presença de outros, os participantes podem fazer ou falar coisas que não fariam ou falariam se estivessem sozinhos.\n\n - interexcitação: os componentes se deixam perder momentaneamente no “espírito da multidão”.\n\nAs multidões podem ser assim classificadas:\n\n 1- Multidões casuais: têm existência momentânea e organização frouxa. Exemplo: pessoas contemplando um incêndio.\n\n 2- Multidões convencionais: o comportamento se expressa de modo preestabelecido, tendo duração limitada. Exemplo: espectadores de um jogo de futebol.\n\n 3- Multidão ativa: geralmente agressiva, é caracterizada pela existência de um objetivo. Exemplos: motins, revoltas, linchamentos.\n\n 4- Multidão em pânico: há um estímulo dentro do próprio grupo que intensifica os sentimentos de pânico. Exemplo: pessoas que fogem de um terremoto.\n\n 5- Multidão expressiva: há movimentos físicos que têm a finalidade de afrouxar a tensão. Exemplos: o Carnaval, as comemorações de rua após a seleção de um país vencer a Copa do Mundo.</string>
    <string name="publico">O público é um agrupamento de pessoas que seguem os mesmos estímulos. É baseado não em contato físico, mas na comunicação recebida através de diversos meios de comunicação. O público é um conjunto de indivíduos em que é praticamente igual o número de pessoas que expressam e recebem opiniões. A opinião do público pode se transformar em ação efetiva, mesmo contra o sistema de autoridade vigente. O público é também relativamente autônomo em suas ações.\n\nHá diferença entre multidão e público, pois a integração dos indivíduos que formam o público é geralmente intencional. Já na multidão, a integração é ocasional.\n\nOs modos de pensar, sentir e agir do público constituem o que é conhecido como opinião pública. Três características básicas sobressaem na opinião pública. A primeira delas é o acesso à informação. Só há opinião pública quando os indivíduos de uma sociedade têm acesso livre às informações da atualidade. A segunda característica é a livre discussão. Diante das informações recebidas, cada indivíduo pode tomar uma posição. A terceira característica é a tentativa de fazer com que a opinião se transforme em ação, ou seja, que as opiniões sobre assuntos de interesse da nação influenciem e determinem as ações do governo.\n\nA massa é diferente do público, pois consiste num agrupamento relativamente grande de pessoas separadas, que não se conhecem. É formada por indivíduos que recebem opiniões formadas, que são veiculadas pelos meios de comunicação de massa. A massa é um conjunto de elementos em que a organização da comunicação pública torna difícil ou até impossível uma resposta efetiva às opiniões externadas publicamente. A massa não tem autonomia; praticamente inexiste a formação de opinião independente gerada por meio da discussão. O grupo de indivíduos que se comporta como massas tende a ser manipulado, pois reage de forma impensada, não tendo consciência de grupo.</string>
    <string name="status">Na Sociologia, o “Status Social” é um conceito que define a posição social do indivíduo na estrutura da sociedade. De tal modo, quanto maior ascensão social, maior será o “status social” (posição, posto, prestígio) do indivíduo.\n\nA grosso modo, segundo a classe social, podemos pensar que, a classe alta (maior renda e elevada qualidade de vida) possui maior status social em relação àqueles que compõem a classe baixa (baixa renda e qualidade de vida inferior). Note que além da classe social, outros fatores envolvem o conceito de “status social”, por exemplo o sexo, a faixa etária, a raça, os laços de parentescos, dentre outros.\n\nFeito essa observação, uma pessoa que possui elevado status social significa que é muito conhecida, respeitada e influente nos círculos que frequenta. No entanto, para exemplificar que o status social pode estar relacionado com pessoas de classes mais desfavorecidas, pensemos num traficante que exerce grande poder no local que atua, sendo muito respeitado e, portanto, possui um elevado grau de “status social” dentro daquele grupo social.\n\nMuito comum é associarmos o termo somente em sua dimensão econômica, no entanto, e como exemplificado acima, o status social pode abranger aspectos políticos, culturais, intelectuais, dentre outros.\n\n De acordo com a origem do status social, ele é classificado de duas maneiras:\n\n - Adquirido: esse tipo de status é recebido de forma alheia a nosso desejo, por exemplo, os herdeiros de uma família nobre que adquire o status social, por pertencer a tal grupo distinto.\n\n - Atribuído: nesse caso, o status é atribuído ao indivíduo de acordo com suas escolhas e esforços na vida, por exemplo, um empresário.</string>
    <string name="normas">As normas sociais são prescrições de comportamento. O conceito de norma social corresponde às expectativas sociais acerca do que é um comportamento adequado ou correto. A interação entre os indivíduos não obedece ao acaso; é nas normas sociais que se encontra a base necessária à interação e à ação social humana geral. Todos os grupos humanos seguem normas definidas, que são sempre reforçadas por sanções de vária ordem, de sentido positivo ou negativo, indo desde a recompensa até à desaprovação informal e à punição formal.\n\nO conceito de norma social tem sido vastamente utilizado na Sociologia, que assume que o que dá coerência e significado aos comportamentos humanos é a sua referência a um sistema de normas coletivas. Esse significado surge tanto aos olhos do próprio indivíduo como dos outros com quem ele age e do coletivo em geral. Obviamente, a pluralidade de modelos culturais existente no mundo limita a coerência e a significância dos comportamentos aos contextos para os quais elas são válidas. O conceito de norma social é um conceito central nas correntes sociológicas que dão relevo às questões da ordem social.</string>
    <string name="sancao">A sanção é uma aplicação de algum tipo de pena ou castigo a um indivíduo diante de um determinado comportamento considerado inapropriado, perigoso ou ilegal. Neste sentido, o conceito de sanção pode ser entendido de duas maneiras diferentes, embora similares e conectados entre si. Estes dois sentidos são, basicamente, o jurídico e o social, cada um contando com elementos particulares.\n\nEm primeiro lugar, a sanção é um dos principais elementos da área jurídica e foi criada para representar a pena ou o castigo que um indivíduo pode receber como consequência do cometimento de algum tipo de delito ou ato ilegal. Neste espaço, as sanções estão fixadas por lei e aparecem como resultado de todo um sistema de categorias e hierarquias que faz com que cada fato receba um tipo específico e particular de sanção. Por exemplo, tanto um ladrão como um homicida recebe a sanção de ir para prisão, porém em cada caso será diferente a quantidade de anos de prisão que cada um receberá pelo crime cometido.\n\nPor outro lado, a sanção também pode sair do espaço meramente jurídico quando se fala de sanções sociais. Elas têm a ver com a combinação de costumes, tradições, comportamentos e atitudes aprovadas por cada cultura que constroem em conjunto sua estrutura moral e ética. Entendida assim, a sanção pode tornar-se um elemento muito mais indefinido, pois não é a que rege uma lei, mas o sentido comum na maioria dos casos. Então, a sanção pode ser representada por um desafio, por um olhar de desaprovação, discriminação e até indiferença de parte dos demais indivíduos diante de um fato cometido. Como no caso de uma pessoa que joga lixo em via pública em um lugar que não é penalizado por lei; a sanção social faz com que as pessoas o vejam mal e desaprovem seu comportamento sem que necessariamente receba um castigo.</string>
    <string name="comte">Nascido na França em 1798, onde viveu até 1857, o filósofo Auguste Comte é considerado um dos grandes precursores da Sociologia, tendo exercido influência direta em muitos pensadores que o sucederam, entre os quais faz-se necessário destacar o clássico Émile Durkheim. A importância de Comte deu-se sobretudo pela criação da corrente filosófica do positivismo.\n\nApreensivo, Comte observava a decadência do sistema feudal e a emergência da sociedade moderna e urbana na Europa. Tal transição não foi serena, mas marcada por grandes conflitos relativos à adaptação dos indivíduos e instituições as novas formas de organização do trabalho e da vida coletiva. Comte acreditava que o núcleo de uma sociedade era a unidade alcançada a partir de um mesmo pensamento e forma de ver o mundo. Portanto, a crise que testemunhava nesse período de transição para o mundo moderno, era, para ele, uma crise causada pela falta de um consenso coletivo – que anteriormente teria existido em torno de formas religiosas de organizar a vida social. A solução seria acelerar a formação de um novo consenso baseado no pensamento científico, que naturalmente se tornaria homogêneo na sociedade que despontava. Essa nova forma de pensar seria denominada por Comte como forma positiva, isso é, como o positivismo.\n\nLei dos Três Estados\n\nO positivismo era visto por Comte como uma evolução inevitável da natureza humana. Para ele, todas as sociedades – de diferentes épocas e territórios – passariam necessariamente por três estados consecutivos, cada um caracterizado por uma forma de pensar predominante. No primeiro estado, o teológico, os fenômenos sociais e da natureza seriam explicados enquanto resultados das ações divinas. No segundo estado, o metafísico, a busca por explicações recorreria a uma reflexão sobre a essência e o significado abstrato das coisas. Por fim, no estado positivo, as explicações sobre o mundo natural e social seriam fabricadas através da observação dos fenômenos, da elaboração de hipóteses e da formulação de leis universais. Ou seja, basicamente utilizando as regras do método científico.\n\nLevando essa percepção em conta, a missão de Comte torna-se elaborar uma ciência positiva capaz de explicar os fenômenos sociais através da aplicação da metodologia científica em busca de leis universais que fossem válidas para as dinâmicas humanas em todos os tempo e sociedades. O nome que Conte deu a essa ciência, a “física social”, revela que, para os positivistas, seria possível estudar a sociedade e formular suas leis de funcionamento com a mesma precisão e objetividade que se estuda o efeito da gravidade sobre os corpos ou o movimento dos astros no sistema solar. Uma vez conhecidas essas leis universais, a expectativa de Comte era de que os conflitos sociais pudessem ser eliminados através de reformas e intervenções comandadas pelo Estado. O positivismo de Comte se apresenta, portanto, não apenas enquanto teoria, mas também como projeto político para a gestão da sociedade.\n\nApesar da grande influência que teve o positivismo, a ideia do progresso científico como destino comum a todos os povos e da história como um caminho de sentido único, atualmente é encarada como uma estratégia colonizadora que pretende impor a força os modos de vida ocidental para outras culturas.\n\nFonte:\n\nhttps://www.infoescola.com/biografias/auguste-comte/</string>
    <string name="marx">Karl Marx nasceu em Trier, Alemanha, em 5 de maio de 1818.\n\nDescendente de judeus, seu avô paterno, Meier Halevi Marx, foi rabino de Trier e sua mãe, Henrietta Presburg, também judia. Porém, seu pai, Heinrich Marx, se converteu ao cristianismo, não por acreditar na religião, mas para continuar a exercer sua profissão, já que nessa época os judeus não tinham liberdade para exercer todas as profissões e realizar transações comerciais.\n\nÉ interessante pensar que o principal autor da causa operária nasceu em uma família judia de classe média. A região da Alemanha em que Marx nasceu e o contexto histórico são fundamentais para compreender sua biografia e seu pensamento. O fato de seu pai ter que se converter ao cristianismo, as dificuldades que os judeus viviam apenas por serem judeus, o contexto político pré revolução e as questões filosóficas de seu tempo são aspectos cruciais para compreender a sua obra.\n\nEm outubro de 1835, Marx entrou para a Universidade de Bonn para cursar Direito, com 17 anos. Em 1836, o pai de Marx o transferiu para a Universidade de Berlim. Neste mesmo ano Marx e Jenny se tornaram noivos. Tanto a família de Jenny quanto a de Marx não foram entusiastas do casal, o que fez com que os dois demorassem 7 anos para finalmente se casarem. A vida dos dois foi marcada pela parceria, já que Jenny transcrevia e traduzia as obras do marido. Os dois tiveram 7 filhos, dos quais dois faleceram de doenças relacionadas à pobreza em que viviam.\n\nA principal obra de Karl Marx, intitulada “O Capital” (Das Kapital), demorou 16 anos para ser finalizada. Durante este período ele e sua família viveram períodos de grande necessidade e quase sempre foi apoiada por seu principal amigo e colaborador, Friedrich Engels. A esposa, embora filha de um barão, não conseguiu sustentar a numerosa família por muito tempo. E, apesar do reconhecimento que o autor teve após sua morte, seus livros não chegaram a fazer grande alvoroço durante a publicação.\n\nMarx é conhecido como o fundador de uma área de conhecimento dentro das ciências humanas. Seus trabalhos versam sobre história, filosofia, economia e sociologia. É inegável a contribuição de Marx para a economia, principalmente sobre a teoria do valor econômico e com o desenvolvimento do conceitos como o de mais-valia e do fetiche da mercadoria. Para a história a concepção materialista é considerada um divisor de águas. Pensar uma saída para o capitalismo, buscando novas formas de produção e distribuição econômica que igualasse os homens em suas condições materiais e sociais, liberando-os da alienação, foi um dos maiores esforços da teoria de Marx.\n\nA obra de Marx é quase sempre analisada a partir de suas influências intelectuais, como Hegel, Fauerbach, Ricardo e Adam Smith. O alcance de suas obras é incomensurável, mas podemos citar a Revolução Russa como um dos eventos relacionados ao impacto de sua obra. Seu nome está invariavelmente associado as teorias sobre comunismo, socialismo e revolução.\n\nKarl Marx morreu em 14 de março de 1883 em Londres.</string>
    <string name="weber">Ao lado de Émile Durkheim e Karl Marx, o alemão Max Weber integra o trio dos grandes pensadores clássicos responsáveis pela fundação da Sociologia. Nascido em 1864, em Munique, dedicou sua obra a compreender a nova sociedade que se formava a partir da consolidação do capitalismo industrial na Europa e sua propagação pelo planeta. Weber morreu em 1920, tendo vivenciado as turbulências da Primeira Guerra – o que, para alguns, fundamenta certo pessimismo weberiano frente a contemporaneidade.\n\nComo pioneiro no estudo científico da sociedade, Weber inaugura o método da sociologia compreensiva. Baseada na ideia de que ao estudar as ações sociais o sociólogo deve dar especial atenção a motivação dos indivíduos e grupos, a sociologia compreensiva ocupa-se do sentido que os sujeitos atribuem as suas próprias ações – além do significado dessas ações em um contexto social mais amplo. Entende-se, por consequência, que as ações em si não tem um sentido próprio, mas o sentido que nós, como sujeitos modernos, atribuímos a elas. Para Weber, o papel do sociólogo deve ser compreender esses sentidos, que são dados pelos sujeitos mas não podem ser apreendidos de forma imediata por eles (o que justifica a necessidade da reflexão sociológica).\n\nOs temas trabalhados por Weber são variados, mas sua maior ênfase está nos estudos sociológicos sobre economia, religião e política – todas em sua configuração moderna. Em sua obra mais conhecida, A ética protestante e o espírito do capitalismo, Weber investiga a influência da religião, especialmente do protestantismo, na formação do capitalismo ocidental. Para ele, os fundamentos dessa religião – que prega a intensa dedicação ao trabalho e não condena a acumulação de riquezas – favoreceram a consolidação do capitalismo nos países onde sua influência era grande. Weber aplica o método da sociologia compreensiva demonstrando que a forma como os sujeitos captavam o mundo (sua ética religiosa) influenciou diretamente suas ações (na consolidação do capitalismo).\n\nÉ também neste livro que percebemos um exemplo de emprego da noção de tipo ideal. Segundo Weber, para compreender a realidade é preciso antes transportá-la ao campo das ideias, o campo da teoria. Neste processo, que é uma espécie de reconstituição da realidade, devemos simplificar a complexidade apresentada no mundo real, isolando e destacando as características principais (isso é, típicas) daquilo que pretendemos compreender. No caso da ética protestante e o espírito do capitalismo, somos apresentados ao capitalismo a partir de um tipo ideal. Weber reconhece que, no mundo concreto, ele se apresenta de formas variadas, dependendo da época e do país onde é observado. Entretanto, alguns elementos – como a busca pelo lucro e a organização racional do trabalho – aparecem como típicos desse sistema de produção. Concebida por Weber, a elaboração de um tipo ideal é uma ferramenta útil ao sociólogo.\n\nPara Weber, a racionalização do trabalho – e de outras esferas da vida – é um traço definitivo que marca nosso tempo. O avanço da ciência e do capitalismo moldaram o mundo de forma que todos os espaços coletivos, desde de os políticos até os corporativos, sejam burocratizados. É preciso notar que a burocracia de que nos fala Weber é vista sob um ponto de vista positivo, pois significa a organização racional e eficiente das atividades coletivas, onde cada um exerce sua função específica e previamente estabelecida de forma detalhada. Essa tendência a intensa racionalização, ainda que positiva, é vista por Weber como algo que nos leva ao desencantamento do mundo, quando as formas místicas e religiosas de pensar perdem espaço para a burocratização. Pela importância deste e outros temas em sua obra, além de sociólogos, Weber também influenciou administradores e economistas.</string>
    <string name="goff">Sociólogo canadiano, nascido em 1922 e falecido em 1982, efetuou pesquisas na linha da sociologia interpretativa e cultural, iniciada por Max Weber. Em La mise en scène de la vie quotidienne, Goffman desenvolve a ideia que mais identifica a sua obra: o mundo é um teatro e cada um de nós, individualmente ou em grupo, teatraliza ou é ator consoante as circunstâncias em que nos encontremos, marcados por rituais posições distintivas relativamente a outros indivíduos ou grupos.\n\nGoffman aplicou ao estudo da civilização moderna os mesmos métodos de observação da antropologia cultural: assim como, nas sociedades indígenas, há ritualizações que permitem distinguir indivíduos e grupos, também, nas sociedades contemporâneas, a origem regional, a pertença a um classe social ou quaisquer outras categorias se marcam por ritualizações que distinguem indivíduos e grupos, tomando por exemplo pequenos aspetos, como as formas de vestir ou de se apresentar publicamente. No contexto descrito, Goffman considera a interação como um processo fundamental de identificação e de diferenciação dos indivíduos e grupos; de resto, os mesmos, isoladamente, não existem; só existem e procuram uma posição de diferença pela afirmação, na medida em que, justamente, são \"valorizados\" por outros.</string>
    <string name="flores">Nascido em 1920 no estado de São Paulo, Florestan Fernandes foi um dos mais importantes sociólogos brasileiros. Filho de uma mãe solteira que exercia o ofício de empregada doméstica na capital paulista, Florestan trabalhou desde criança como auxiliar em uma barbearia e depois como engraxate. Desde muito cedo demonstrou grande interesse pelos estudos, ingressando no começo da década de 1940 na Universidade de São Paulo (USP), onde se formou em Ciências Sociais. Alguns anos depois, é nessa mesma instituição que obtém o título de doutor, após ter cursado seu mestrado na Escola Livre de Sociologia e Política. Em ambas etapas acadêmicas, Florestan pesquisou a sociedade indígena dos Tupinambás, gerando um estudo clássico para a etnologia brasileira. Nos anos seguintes se efetivou como professor da USP, onde trabalhou até o período da ditadura militar, quando teve de permanecer um tempo lecionando no exterior. Após a reabertura democrática, Florestan foi eleito deputado federal e, até seu falecimento, em 1995, dedicou sua atuação política à defesa da educação pública para todos.\n\nA obra deixada por Florestan é ampla e variada, abrigando estudos sobre temas diversos. No entanto, seu constante esforço para entender a sociedade brasileira como um todo – sua formação marcada por conflitos, seu desenvolvimento único e suas perspectivas futuras – foi caracterizado por uma perspectiva única que questionava não só a forma de ser da realidade social, como o pensamento sociológico em si. É por esse motivo que Florestan é considerado o fundador da Sociologia crítica brasileira.\n\nO diálogo com a sociologia clássica e moderna e, principalmente com o pensamento marxista, é um tema central nos escritos de Florestan, que procurou revisitar as principais correntes do passado e do presente, buscando o que existia de mais crítico em cada uma. A necessidade de interpretar uma sociedade como a brasileira – complexa e marcada por grandes desigualdades – levantava muitos questionamentos a Sociologia como um todo (uma vez que a disciplina foi forjada principalmente em solo europeu). Algumas das obras onde Florestan reflete sobre o próprio saber sociológico são: Fundamentos empíricos da explicação sociológica, Ensaios de sociologia geral aplicada e A natureza Sociológica.\n\nOutra fonte importante de Florestan foi o legado deixado por pensadores brasileiros que buscaram interpretar o país elevando a primeiro plano a luta de setores populares nacionais. Para Florestan, era preciso compreender o país a partir da perspectiva dos grupos e classes que formavam a maioria do povo. Por isso, durante alguns anos, dedicou-se a estudar a centralidade da presença dos negros na sociedade brasileira, sua trajetória de povo escravizado a trabalhador marginalizado. Sobre as lutas que marcaram o Brasil – desde a resistência ao colonialismo a conquista de direitos sociais – Florestan publica: A organização sociais dos Tupinambás, A integração do negro na sociedade de classes, O negro no mundo dos brancos e Mudanças sociais no Brasil.\n\nA transformação social e as possibilidades revolucionárias de um dado tempo é também um tema recorrente na Sociologia de Florestan. Sobre esse ponto em específico, destacamos os livros: A sociologia numa era de revolução social, A revolução burguesa no Brasil e Da guerrilha ao socialismo: a Revolução Cubana.\n\nFlorestan era um homem de ação, comprometido a compreender e colaborar com os desafios colocados pela época e pelo local onde vivia: um país periférico vivendo o pleno ápice de seu processo de urbanização. Para ele, o intelectual não deveria se esconder por detrás da máscara da neutralidade científica, uma vez que os movimentos e acontecimentos ao seu redor são grandes fontes que nutrem o pensamento crítico.</string>
    <string name="engels">Friedrich Engels foi um teórico, filósofo, político e revolucionário alemão.\n\nAo lado de seu amigo Karl Marx (1818-1883), Engels colaborou com a teoria marxista.\n\nFriedrich Engels nasceu na cidade alemã de Barmen em 28 de novembro de 1820.Passou sua infância e adolescência na Alemanha e com 22 anos passa a viver na Inglaterra, Manchester. Ali começou a trabalhar numa fábrica de tecidos, que era de seu pai.Esse período da vida, foi essencial para Engels desenvolver sua teoria sobre a classes trabalhadoras, ao observar a miséria e as condições dos operários que viviam dentro do regime capitalista.\n\nEm 1845, escreveu “A Situação da Classe Trabalhadora na Inglaterra”.Por um tempo fez parte do grupo de esquerda dos “Jovens Hegelianos”, os quais estudavam a filosofia de Hegel.\n\nEm 1844, ele conhece Karl Marx em Paris, França. Com ele, Hegel começa a desenvolver diversas teorias e escrever obras.A mais destacada foi o “Manifesto Comunista” escrita em colaboração de Marx e publicada em 1848. Nessa obra, eles reúnem os princípios do comunismo.\n\nApós a morte de Marx, em 1883, Engels terminou e publicou o restante dos volumes da obra mais emblemática de Marx: “O Capital”.\n\nEngels faleceu em Londres, Inglaterra, dia 5 de agosto de 1895, vítima de cancro na garganta.</string>
    <string name="herbert">Tendo vivido num tempo de grandes avanços científicos, o filósofo inglês Herbert Spencer (1820-1903) foi o principal representante do evolucionismo nas ciências humanas. Ele intuiu a existência de regras evolucionistas na natureza antes de seu compatriota, o naturalista Charles Darwin (1809-1882), formular a revolucionária teoria da evolução das espécies. É ele o autor da expressão \"sobrevivência do mais apto\", muitas vezes atribuída a Darwin.\n\nO filósofo aplicou à sociologia idéias que retirou das ciências naturais, criando um sistema de pensamento muito influente a seu tempo. Suas conclusões o levaram a defender a primazia do indivíduo perante a sociedade e o Estado, e a natureza como fonte da verdade, incluindo a verdade moral. No campo pedagógico, Spencer fez campanha pelo ensino da ciência, combateu a interferência do Estado na educação e afirmou que o principal objetivo da escola era a construção do caráter. \"Ele dizia que os conhecimentos úteis, que serviriam para formar os homens de negócios e produzir o bemestar pessoal, eram desprezados em favor do ensino das humanidades, que davam mais prestígio".\n\nPara Spencer, havia uma lei fundamental da matéria, que ele chamou de lei da persistência da força. Segundo ela, a tendência natural de todas as coisas é, desde a primeira interação com forças externas, sair da homogeneidade rumo à heterogeneidade e à variedade. À medida que as forças vindas de fora continuam a agir sobre o que antes era homogêneo, maior se torna o grau de variedade.\n\nConhecer, só pela razão\n\nBaseado nessa observação, Spencer deduziu um princípio para todo desenvolvimento, que é a lei da multiplicação dos efeitos, causada por uma força absoluta que não pode ser conhecida pelo entendimento humano. Tratase, para Spencer, de uma lei da natureza, uma vez que ele se recusava a levar em conta, para efeito científico, a possibilidade de forças sobrenaturais. O filósofo, herdeiro da linhagem empirista britânica e também influenciado pelo positivismo, era agnóstico e combatia a influência religiosa no ensino e na ciência. O próprio termo agnosticismo, para se referir a uma postura filosófica que só admite os conhecimentos adquiridos pela razão, foi criado por um amigo e defensor de Spencer e Darwin, o naturalista Thomas Huxley (1825-1895).\n\nDe acordo com Spencer, o processo de desenvolvimento segue a mesma lei em todos os campos, da formação do universo à transformação das espécies. Seu entendimento inicial da evolução biológica se baseava na concepção errônea de que as sucessivas gerações de uma mesma espécie herdam das anteriores as características adquiridas do ambiente. Essa era a teoria do naturalista francês Jean-Baptiste Lamarck (1744-1829), derrubada por Darwin. Ele mostrou que o mecanismo da evolução é a seleção natural, pela qual sobrevivem as variedades animais e vegetais mais adaptáveis às condições ambientais. Tão logo conheceu as conclusões de Darwin, Spencer reformulou sua teoria.\n\nPerfeição industrial\n\nAplicado à sociedade, o princípio evolucionista universal do filósofo o levou a perceber um processo de individuação permanente, que levaria à crescente divisão do trabalho nos agrupamentos humanos. Desse modo, hordas primitivas e indiferenciadas evoluem para se tornar civilizações cada vez mais complexas, nas quais especialização e cooperação avançam lado a lado. A história dos povos, segundo Spencer, contrapõe sociedades guerreiras, mantidas coesas à força, e sociedades industriais, fundamentadas na competição, mas também na cooperação espontânea.\n\nUm prolongamento da dicotomia entre sociedades guerreiras e industriais, para Spencer, seria o contraste entre o despotismo, associado a estágios primitivos, e o individualismo, associado ao avanço civilizador. A sociedade industrial corresponderia, assim, a um aperfeiçoamento natural do sistema econômico e das instituições. O pensamento de Spencer corresponde a um desejo, muito vivo em sua época, de explicações globais que organizassem os fatos de modo a simplificá-los. No período, foram produzidas numerosas teorias que hoje chamamos de deterministas, por almejarem, no campo das ciências humanas, a exatidão matemática. A noção de que tudo se encaminha para resultados previsíveis e inevitáveis, uma vez que deixadas ao sabor de seu suposto curso natural, levou Spencer e muitos de seus contemporâneos (e também alguns pensadores de outros tempos, anteriores e posteriores) a supor que esses resultados eram também moralmente desejáveis. Nasce daí a idéia, ainda hoje vigorosa, de que a interferência do Estado na vida cotidiana impede os desenvolvimentos considerados normais. \"Spencer acreditava que a lei da oferta e da procura devia estender-se da esfera econômica para a esfera educacional\", diz a professora Maria Angélica.\n\nEnsino dependia da iniciativa privada\n\nAo contrário do que acontecia na Europa continental, na Grã-Bretanha do início do século 19 o ensino era um assunto privado. A primeira ingerência pública na educação foi uma resolução aprovada pelo Parlamento em 1802, pedindo aos empregadores que providenciassem instrução para seus funcionários - como não havia obrigação atrelada, o efeito foi nulo. Quando não era paga, a educação britânica dependia da filantropia. Só na década de 1830 o governo passou a reservar uma parte do orçamento para o ensino. Na virada para o século 20, no entanto, quase toda a formação elementar (equivalente ao Ensino Fundamental) já era provida pelo Estado. Herbert Spencer defendeu a escola privada até o fim da vida, porque considerava que a interferência do Estado, sendo igual para todos, poderia sustentar estudantes que não estariam, por natureza, aptos a competir em sociedade. "De acordo com a filosofia spenceriana, seria fatal se o regime da família, em que a solidariedade faz com que o mais apto ajude o menos apto, regulasse a sociedade, onde o que conta é a luta pela vida". Seguindo outra tradição britânica, Spencer acreditava que a função principal da educação era formar o caráter. Sua defesa do ensino prioritário da ciência tinha o objetivo de fornecer aos jovens um conhecimento sobre o funcionamento da natureza que lhes desse meios de se ajustar às exigências do mundo.</string>
    <string name="durk">Considerado por muitos como o grande fundador das Ciências Sociais, Émile Durkheim nasceu na França em 1858 e lá viveu até sua morte, em 1917. Diretamente influenciado pelo positivismo de Auguste Comte, dedicou sua trajetória intelectual a elaborar uma ciência que possibilitasse o entendimento dos comportamentos coletivos. Sua grande preocupação era explicar os elementos capazes de manter coesa a nova sociedade que ia se configurando após a Revolução Industrial e a Revolução Francesa.\n\nDurkheim determina o fato social como objeto central de investigação deste novo campo científico. Entende-se o fato social como uma “coisa” que exerce força de coerção sobre os sujeitos, independente de sua vontade ou ação individual. O fato social se impõem na direção da sociedade para o indivíduo e se estabelece de forma a homogenizar e padronizar os comportamentos particulares, garantindo que sejam coletivos. Propositalmente, Durkheim chama o fato social de “coisa” para ressaltar que ele é um objeto no sentido científico, isso é, algo que pode ser observado, definido e explicado pelo cientista social.\n\nEm seu importantíssimo estudo O Suicídio, publicado em 1897, Durkheim observa que as taxas de morte voluntária são contantes em diferentes períodos. O autor trata, portanto, o suicídio como um fenômeno que não age unicamente sob o indivíduo, mas cujas forças encontram-se atuantes em todo o corpo social. Logo, Durkheim passa a considerar o suicídio como um fato social que deve ser estudado e analisado por ele enquanto cientista social. Seguindo esse raciocínio, o suicídio, ainda que não possa ser considerado como algo benéfico, é considerado normal do ponto de vista sociológico. Durkheim nota que em momentos de crise econômica ou política, as taxas de suicídio elevam-se, fugindo dos padrões. Para ele, esse é um fenômeno anômico, isso é, que foge da normalidade.\n\nComo um bom positivista, Émile Durkheim têm uma visão harmoniosa da sociedade e, por conseguinte, os desvios de padrões são sempre vistos como anomalias que podem ser corrigidas pela organização das forças sociais. Para Durkheim, as sociedades tradicionais – pré-modernas e pré-industriais – mantinham a sua coesão através da chamada solidariedade mecânica, uma vez em que as mudanças não eram comuns e os indivíduos não se diferenciavam muito entre si e entre as gerações e as atividades profissionais. Numa sociedade como a nossa, em que as mudanças são rápidas e as atividades de trabalhos são muito variadas, a unidade social é dada pelo que ele denomina solidariedade orgânica. Esse conceito traz a ideia de que a sociedade industrial mantêm-se em um funcionamento relativamente harmonioso, possibilitado pelo fato de que cada grupo ou indivíduo ocupa uma função diferente, cumprindo cada um seu papel na sociedade através da divisão social do trabalho.\n\nO Estado aparece na obra de Durkheim como a instituição responsável por organizar essa divisão do trabalho, exercendo uma força capaz de garantir sua unidade. A educação, tema muito discutido pelo autor, também tem para ele um papel importante na função de preparar o indivíduo para integrar-se harmoniosamente no corpo social. A colaboração de Durkheim para o entendimento da sociedade é crucial. Entretanto, o excessivo apagamento do indivíduo – que só ganha valor quanto útil a sociedade – fez do pensamento durkheimiano alvo de muitas críticas posteriores.\n\nBibliografia:\n\nARON, Raymond. As etapas do pensamento sociológico. São Paulo: Martins Fontes, 2000.</string>
    <string name="pierre">Pierre Bourdieu foi um destacado sociólogo francês do século XX.\n\nNascido na cidade de Denguin, França, no dia primeiro de agosto de 1930, Pierre Félix Bourdieu era proveniente de uma família campesina. Ao completar seus estudos básicos, mudou-se para Paris, onde estudou na Faculdade de Letras aos 21 anos de idade. Em 1954, Pierre Bourdieu formou-se em Filosofia e iniciou sua vida profissional como professor em Moulins. Sua carreira sofreu uma interrupção em função do serviço militar obrigatório que o enviou para a Argélia. Aproveitando-se do deslocamento, assumiu o cargo de professor na Faculdade de Letras da capital do país, Argel.\n\nDe volta a Paris, Pierre Bourdieu foi assistente de Raymond Aron, importante filósofo, sociólogo e comentarista político da França na Faculdade de Letras de Paris. Foi no mesmo, 1960, que se tornou membro do Centro de Sociologia Europeia, no qual ocuparia o cargo de secretário-geral dois anos depois. Seu retorno à França marca também o início de sua volumosa produção científica. Sua publicação entre as décadas de 1960 e 1980 o caracteriza como importante sociólogo do século XX. A repercussão de suas reflexões o leva a lecionar em importantes universidades do mundo. Pierre Bourdieu destacou-se por propor uma crítica sobre a formação do sociólogo, buscando o que ficou identificado como “Sociologia da Sociologia”.\n\nPierre Bourdieu tornou-se referência na Antropologia e na Sociologia publicando trabalhos sobre educação, cultura, literatura, arte, mídia, linguística e política. Suas reflexões dialogavam tanto com as esferas de Max Weber, como com as classes de Karl Marx. Adotando a nomenclatura de construtivismo estruturalista ou de estruturalismo construtivista, Bourdieu argumentava que há estruturas objetivas no mundo social que podem coagir a ação dos indivíduos. Todavia essas estruturas são construídas socialmente. Por outro lado, Pierre Bourdieu rejeitava a dicotomia subjetivismo/objetivismo nas ciências humanas, dizendo que as relações sociais estão numa relação dialética.\n\nPartindo do princípio anterior, destaca-se uma das questões mais importantes apresentadas no pensamento de Pierre Bourdieu: a análise de como os indivíduos incorporam a estrutura social, legitimando-a e reproduzindo-a. Seu mundo social era construído sobre três conceitos: campo, habitus e capital. O primeiro representa um espaço simbólico no qual os confrontos legitimam as representações. É o poder simbólico que classifica os símbolos de acordo com a existência ou ausência de um código de valores. O conceito de habitus discorre sobre a capacidade dos sentimentos, dos pensamentos e das ações dos indivíduos de incorporar determinada estrutura social. Já o capital representa o acúmulo de forças que o indivíduo pode alcançar no campo. Pierre Bourdieu é o autor dos subconceitos de capital social, capital cultural, capital econômico e capital simbólico.\n\nCom sua vasta produção intelectual, Pierre Bourdieu recebeu o título de Doutor honoris causa em três importantes instituições da Europa: na Universidade Livre de Berlim, em 1989, na Universidade Johann Wolfgang Goethe, em 1996, e na Universidade de Atenas, no mesmo ano. Pierre Bourdieu faleceu no dia 23 de janeiro de 2002 na cidade de Paris.</string>
</resources>
